<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://ateneatla.github.io/mintpsicologia-web/la-psicologa</id>
    <title>Mintpsicología Blog</title>
    <updated>2021-11-10T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://ateneatla.github.io/mintpsicologia-web/la-psicologa"/>
    <subtitle>Mintpsicología Blog</subtitle>
    <icon>https://ateneatla.github.io/mintpsicologia-web/img/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[La Psicología no es una ciencia]]></title>
        <id>psicologia-ciencia</id>
        <link href="https://ateneatla.github.io/mintpsicologia-web/la-psicologa/psicologia-ciencia"/>
        <updated>2021-11-10T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Hace unos años cenaba con B después de una dura semana. Después del segundo viaje al bufet, tras un punto y aparte de la conversación anterior acerca de lo dura que me resultaba la única asignatura del máster que he llevado al día y cuánto tendría que hacer en navidades, con una sonrisa sardónica y mirándome de soslayo me dijo “No entiendo por qué te empeñas, Teresa. La Psicología no es una ciencia” y esperó en el silencio. Como el pirómano que contempla el crepitar de la chispa que encenderá el mundo, mientras mi sonrisa se apagaba, mi mirada se llenaba de dolor y mi ceño se fruncía a la defensiva. Lo que B piense de mí me afectaba mucho. A veces de forma incontrolable.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Hace unos años cenaba con B después de una dura semana. Después del segundo viaje al bufet, tras un punto y aparte de la conversación anterior acerca de lo dura que me resultaba la única asignatura del máster que he llevado al día y cuánto tendría que hacer en navidades, con una sonrisa sardónica y mirándome de soslayo me dijo “No entiendo por qué te empeñas, Teresa. La <strong>Psicología no es una ciencia</strong>” y esperó en el silencio. Como el pirómano que contempla el crepitar de la chispa que encenderá el mundo, mientras mi sonrisa se apagaba, mi mirada se llenaba de dolor y mi ceño se fruncía a la defensiva. Lo que B piense de mí me afectaba mucho. A veces de forma incontrolable.</p><p>¿Lo adivinas? Por supuesto que entré al trapo. Por supuesto que contesté con argumentos erráticos e incluso emití opiniones contrarias a las mías en un vano intento de demostrar mi validez como persona.
Replicarlos es absurdo, lo importante, como en cada discusión con B, fue la reflexión al llegar a mi casa y los días posteriores:</p><p>La <strong>ciencia está en el método, no en el objeto de estudio</strong>. Sería ideal tener un ansiemómetro, y un día lo tendremos, y un software que actualizar que nos haga interpretar el mundo desde la perspectiva más sana, alentadora y enriquecedora. Llegará un momento en el que entenderemos muy bien nuestro cerebro y estemos cerca de saber con qué mecanismos funcionan todos los procesos cognitivos: memoria, atención, percepción. La ciencia avanza y ese día llegará. Hoy la <strong>Psicología es una ciencia porque se estudia con un método científico</strong>, el mismo método científico que se aplica en Física, en Farmacología, en Biología. Y que se basa en reducir lo máximo posible la incertidumbre asumiendo que nunca podrás afirmar algo de forma dogmática o categórica. La famosa frase de Sócrates dicta: <strong>“solo sé que no sé nada”</strong>. Magnífica. Cualquier afirmación es en última instancia una creencia o es un axioma matemático. A una parte de mí le hubiera gustado poder sentir la seguridad de B al afirmar “esto es lo correcto”, “esta es la verdad”. Pero la ciencia no afirma, mantiene una creencia razonable acerca del objeto de estudio basada en la experiencia. Cuantas más veces un <strong>efecto</strong> vaya precedido de lo que asumimos que es su <strong>causa</strong> más reduciremos la incertidumbre con la que afirmamos “efecto luego causa”. </p><p>Y nunca existirá seguridad, pues el cambio es siempre posible y si la experiencia cambia, cambiará la afirmación. Como tantas veces ha ocurrido a lo largo de la historia. Toleremos la incertidumbre.</p><p>La primera frase de mi poema favorito es “Yo sé que existo porque tú me imaginas” y aparte de ser un poema de amor genial escrito por un genio, para mí es <strong>la representación misma de la ciencia: Tenemos sucesos y asumimos explicaciones</strong>. Y siempre quedará cierto grado de incertidumbre por resolver. Al final todo es un salto de fe. Pero eso es algo bueno, porque cuando nada es seguro, todo es posible.</p><p>Releo este antiguo post mientras lo modifico para una nueva web y sonrío: Ahora, cuando alguien me dice &quot;la Psicología no es una ciencia&quot; me froto internamente las manos, complacidísima de debatir acerca de la epistemología, método científico, falsación, correlación y causalidad, efecto placebo, concicionamiento clásico, neuroimagen... ñam. Porque la verdad es que la Psicología es una ciencia -a riesgo de sonar parcial- realmente interesante.</p>]]></content>
        <author>
            <name>María Teresa López Alonso</name>
            <uri>https://www.doctoralia.es/maria-teresa-lopez-alonso/psicologo/rivas-vaciamadrid</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Cognitivo conductual]]></title>
        <id>cognitivo-conductual</id>
        <link href="https://ateneatla.github.io/mintpsicologia-web/la-psicologa/cognitivo-conductual"/>
        <updated>2021-05-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[La orientación con la que trabajo se llama Cognitivo-conductual-social. Después de la carrera, profundicé en esta orientación con el máster del centro Bertrand Russell de Madrid (España). Me gustó y aprendí muchísimo.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>La orientación con la que trabajo se llama Cognitivo-conductual-social. Después de la carrera, profundicé en esta orientación con el máster del centro Bertrand Russell de Madrid (España). Me gustó y aprendí muchísimo.</p><p>Además trabajo desde la <strong>aceptación incondicional</strong>. Eso signigica que entiendo que me pides ayuda porque sí has utilizado los recursos que tenías para superar los obstáculos que se te han presentado, pero a veces no hemos tenido la oportunidad de aprender lo que necesitábamos y es ahora cuando te autorregalas esta oportunidad. Así que no te juzgo, si llegas a ser mi paciente, yo te acepto tal cual eres. Simplemente lo has hecho lo mejor que has sabido y no estás encontrando la salida. Siempre, siempre, estás a tiempo de adquirir herramientas nuevas. Está en tu mano y no tienes por qué hacerlo en soledad.</p><p>Creo también en que necesariamente lo que te ocurre tiene un origen y una razón por la que persiste y que podemos encontrarla. Esto que te pasa, no te ocurre solo a ti. Es lo bueno de que Cognitivo-conductual tenga tanta evidencia científica: se ha investigado mucho. </p><p>Cognitivo se refiere al trabajo que hacemos para el <strong>entrenamiento de la mente consciente</strong> para el dominio de nuestra emoción y nuestra conducta. Sí, sí, <em>consciente</em>. Fíjate en que he escrito consciente, no inconsciente ni subconsciente. Esta corriente trata de provocar un cambio <strong>voluntario</strong>. En todo momento <strong>lxs pacientes tienen el control</strong>, marca el ritmo y pone en marcha el cambio trabajando con las técnicas que propone el psicólogo para adquirir estrategias para enfrentarse al mundo.</p><p>Conductual se refiere al trabajo que hacemos en <strong>la conducta de lxs pacientes</strong>, las acciones, para provocar que las deseables ocurran más a menudo y las desadaptativas desaparezcan desde el <strong>conocimiento de los mecanismos que influyen</strong> en la motivación y en la satisfacción.</p><p>Quienes hacemos terapia Cognitivo Conductual entendemos un trastorno psicológico como un conjunto de síntomas que nos impiden llevar el día a día de una manera aceptablemente satisfactoria, nos limitan, nos trastocan, nos <em>trastornan</em>, por eso los llamamos &quot;trastornos&quot;. </p><p>Estos síntomas provienen de cómo entendemos el mundo, cómo lo interpretamos y cómo nuestras circunstancias nos han llevado al punto actual. También vienen de todas esas <strong>ideas acríticas que hemos aprendido por vivir en la sociedad que nos rodea</strong>.</p><p>Si en el momento actual no estamos satisfechxs, podemos crecer hacia donde encontremos salud y satisfacción. Si estos síntomas no se han ido por más que lo he intentado, podemos buscar ayuda y con ella descubrir qué los mantiene y cambiarlo.</p>]]></content>
        <author>
            <name>María Teresa López Alonso</name>
            <uri>https://www.doctoralia.es/maria-teresa-lopez-alonso/psicologo/rivas-vaciamadrid</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Yo no tengo un diván]]></title>
        <id>yo-no-tengo-divan</id>
        <link href="https://ateneatla.github.io/mintpsicologia-web/la-psicologa/yo-no-tengo-divan"/>
        <updated>2021-01-14T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Una familiar es terapeuta transpersonal. En la última reunión navideña hablabamos ella y yo de que lo importante es que, trabajes como trabajes, seas honesta contigo misma y con tus pacientes. Porque al fin y al cabo son tus clientes y se merecen saber lo que compran.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Una familiar es terapeuta transpersonal. En la última reunión navideña hablabamos ella y yo de que lo importante es que, trabajes como trabajes, seas <strong>honesta</strong> contigo misma y con tus pacientes. Porque al fin y al cabo son tus clientes y se merecen saber lo que compran. </p><p>Conozco psicólogxs a los que no recomendaría, conozco no-psicólogxs que se aprovechan de la gente. Conozco personas que sin un título universitario en la pared tienen unas habilidades increíbles y conozco psicólogas en cuyas manos me pondría ciegamente cuando lo necesitara. Mi familiar no es psicóloga y es una persona honesta y trabajadora. Creo que las personas que la elijan serán ayudadas. </p><p>Prefiero que a mí <strong>me juzgues tú</strong>. Porque entiendo que eres una persona con criterio propio con la capacidad de llegar a saber qué quiere (aunque a veces parezca muy difícil). Prefiero que pruebes varios profesionales antes de elegirme y <strong>que tu confianza sea algo que me gane con nuestro trabajo en consulta</strong>. </p><p>Hago esta entrada de blog porque, como decía, mereces saber qué compras. </p><p>Normalmente el estereotipo que tenemos de psicólogo en la cabeza es un señor mayor con gafas y pajarita que nos escucha contarle nuestras divagaciones mientras nos tumbamos en un diván. Y si te pregunto por un psicólogo famoso probablemente pensarás en Freud.
Lo que desarrolló Freud fue el psicoanális. Una corriente de la Psicología, una manera de ejercer la Psicología. </p><p>La mía es otra, se llama Cognitivo Conductual. Te voy a explicar por qué la he elegido:</p><p>Yo no tengo diván. Te puedes tumbar en uno que tengas en casa durante nuestras sesiones, si te hace ilusión. Con que que mires la pantalla me vale para que empecemos a trabajar. Desde esta pantalla te escucharé atentamente, te hablaré directamente y te propondré técnicas que tienen <strong>validez</strong>. ¿Validez? Sí: Que han sido puestas a prueba una y otra vez mediante el método científico, se ha comprobado una y otra vez su tasa de éxito, nacen de la experimentación.</p><p>Personalmente creo que <strong>la ciencia es la mejor forma de aproximarse a la verdad</strong>, que es importante que lo que se afirma se apoye en datos obtenidos de un buen diseño de investigación. Por eso he elegido la terapia Cognitivo conductual social. </p><p>Las técnicas que usamos en consulta, tanto de evaluación como de intervención (Entrevista, análisis funcional, técnicas operantes, reestructuración cognitiva, exposición, desensibilización sistemática, entrenamiento en relajación, autoinstrucciones, etc.) forman parte de una terapia. La que tendremos entre tú yo para, juntos, afrontar tu trastorno. La corriente Psicológica es la manera de entender el funcionamiento de las personas, su mente y sus actos. Puedes encontrar estudios de eficacia de técnicas cognitivas, técnicas conductuales y de casos con terapia Cognitivo-Conductual. Y si te interesa leer acerca del marco teórico en el que se apoya puedes hacerlo aquí.</p><p>En Resúmen:
<strong>Técnicas</strong>: Procedimientos, recursos que se practican con el paciente para entrenar habilidades que no tenemos.
<strong>Terapia</strong>: Conjunto de técnicas que se utilizan en la evaluación e intervención de un trastorno.
<strong>Corriente</strong>: Marco teórico que explica cómo ha surgido un trastorno, por qué se mantiene y cómo se elimina.</p><p>La mía es cognitivo conductual social porque es la que con el método científico ha demostrado ser la más eficaz en los trastornos que trato. Si quieres saber de qué trata, puedes leer en éste post.</p>]]></content>
        <author>
            <name>María Teresa López Alonso</name>
            <uri>https://www.doctoralia.es/maria-teresa-lopez-alonso/psicologo/rivas-vaciamadrid</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[La depresion no es una enfermedad]]></title>
        <id>depresion-enfermedad</id>
        <link href="https://ateneatla.github.io/mintpsicologia-web/la-psicologa/depresion-enfermedad"/>
        <updated>2020-04-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[No sé si habrás escuchado -yo bastantes veces- algo como eso de la depresión no es una enfermedad. Qué perecita.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>No sé si habrás escuchado -yo bastantes veces- algo como <em>eso de la depresión no es una enfermedad</em>. Qué perecita.</p><p>La etiqueta de <em>enfermedad</em> a &quot;eso de la depresión&quot;, es lo que, en realidad, menos importa. Cómo lo llamamos es el debate más absurdo que podemos tener. Porque la realidad es que eso, la enfermedad, el trastorno, la tristeza, la tontería de sociedades desarrolladas –como he llegado a oír–, llámalo equis; <strong>La depresión mata</strong> gente.</p><p>Y no sólo por defenestración, no sólo por hemorragia autoprovocada, no sólo por sobredosis de un fármaco deliberadamente autoadministrado. </p><p>Yo he visto cómo una persona, una que no se movía del sofá en todo el día, ni gastaba calorías más que para lo imprescindible, alimentada a base de comida rica de mamá y un bote de nocilla diario, perdía peso hasta quedarse en un índice de masa corporal de 15, a punto del ingreso por desnutrición sin ninguna otra patología más que esa tristeza y desesperanza infinita. </p><p>Una persona que siempre había sido fuerte, <em>la fuerte</em>, se había sentido capaz de afrontar cualquier cosa y ayudar a quien lo pasaba mal ahora estaba “del otro lado” como ella decía. </p><p><strong>La depresión no entiende de fortaleza</strong> y esta mujer fuerte se estaba muriendo y lo hubiera hecho de no haber aceptado ayuda. </p><p>Y sí, también los suicidios matan. Incluso los que algunas personas insensibles califican de llamadas de atención. Yo no quiero que un ser para mí querido necesite tentar a la muerte para recibir mi atención. Porque hace falta estar sufriendo mucho para llegar a este punto y porque puede fallar el cálculo y suicidarse.</p><p>Así que dime tantas veces como necesites escucharte decirlo, que la depresión no es una enfermedad y tantas veces desearé que no tengas que cambiar nunca de opinión.</p>]]></content>
        <author>
            <name>María Teresa López Alonso</name>
            <uri>https://www.doctoralia.es/maria-teresa-lopez-alonso/psicologo/rivas-vaciamadrid</uri>
        </author>
    </entry>
</feed>